\documentclass[12 pt, a4paper]{report}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{tabto}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{matrix}
\usepackage{chngcntr}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\counterwithout{figure}{chapter}

% code listing styleset
\lstset{frame=tb,
  language=C,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}

\setcounter{tocdepth}{3}
\setcounter{secnumdepth}{3}

% uncomment to disable word breaking
% \usepackage[none]{hyphenat}
\titleformat{\chapter}{\huge\bf}{\thechapter.}{20pt}{\huge\bf}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{-40pt}{20pt}
\begin{document}

% this has to be placed here, after document has been created
\counterwithout{lstlisting}{chapter}
\renewcommand{\lstlistingname}{Ukázka kódu}% Listing -> Algorithm
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Seznam ukázek kódu}% List of Listings -> List of Algorithms

% title page
\begin{titlepage} 

	\centering 
	
	\scshape 
	
	\vspace*{\baselineskip} 
	
        \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/zcu-logo.png}

	\vspace*{1\baselineskip}
	Semestrální práce z~předmětu KIV/UPS
	\vspace*{1\baselineskip}

	\rule{\textwidth}{1.6pt}\vspace*{-\baselineskip}\vspace*{2pt}
	\rule{\textwidth}{0.4pt} 
	
	\vspace{0.75\baselineskip} 
	
	{\LARGE Člověče, nezlob se \\} 
	
	\vspace{0.75\baselineskip} 
	
	\rule{\textwidth}{0.4pt}\vspace*{-\baselineskip}\vspace{3.2pt} 
	\rule{\textwidth}{1.6pt}
	
	\vspace{2\baselineskip} 
			
	\vspace{0.5\baselineskip} 
	
	{\scshape\Large Tomáš Linhart \\}
	
	\vspace{0.5\baselineskip}
	
	{A18B0255P}
	
	\vfill
		
	\vspace{0.3\baselineskip}
	
	Západočeská univerzita v~Plzni\\ZS 2020 / 2021
	

\end{titlepage}

% table of contents
\tableofcontents

\chapter{Popis hry}
\indent Pro svoji práci jsem si vybral všem známou hru Člověče, nezlob se. Hru hrají 2 až 4 hráči. Cílem hry je dostat všechny své figurky do domečku. Hráč, který je tam dostane jako první se stává vítězem. Na začátku začíná náhodný hráč. Pokud hodí kostku s číslem 6, nasadí si svojí figurku na herní pole. Na první nasazení má hráč 3 pokusy. Hráči posouvají s figurkami o počet míst, které hodili na kostce. Pokud se na poli, na které hráč přesouvá figurku, nachází jiná figurka, je tato figurka "vyhozena" a musí se vrátit zpět na startovní pozici.

\chapter {Popis protokolu}
Protokol je realizován pomocí přenášení textových zpráv. Veškeré textové zprávy jsou vypsány v tabulce Tabulka 1. U každého příkazu je v levém sloupci vypsána syntaxe příkazu, v pravém sloupci se na prvním řádku nachází funkce příkazu, na dalších řádcích postupně parametry. Pro přenos barev je využito jejich jednotlivé ohodnocení, kdy červená = 2, žlutá = 4, modrá = 8 a žlutá = 16. Při přenosu všech dostupných barev je přeneseno číslo představující sumu těchto hodnot. Pokud při přenosu dojde k chybě a je například přenesen nevalidní znak, je danému Socketu odeslána chybová zpráva ERR a socket je odpojen. V případě, že dojde ke ztrátě spojení, klient se pokouší o obnovení spojení. To je možné stále opakovat. Pokud při odpovědi na opětovné připojení stále existuje lobby, ve kterém hráč hrál, hráč se připojí do hry a pokračuje. Pokud jednou zavře okno pokoušející se o opětovné připojení, nelze se do hry znovu připojit.

\begin{longtable}{| l | l |}


\hline
Příkaz & Parametry \\
\hline\hline
Q & Quit game \\ \hline
N;int & New game \\ 
\textit{int} & ID Hráče \\ \hline
NR;int;str & New game response \\ 
\textit{int} & Dostupné barvy \\ 
\textit{str} & ID Lobby \\ \hline
L;str & Login \\
\textit{str} & Jméno hráče; \\ \hline
LR;int & Login Response \\
\textit{int} & ID Hráče \\ \hline
J;int;str & Join game \\
\textit{int} & ID Hráče \\
\textit{str} & ID Lobby \\ \hline
S;int &  Start Game \\
\textit{int} & ID Lobby \\ \hline
SR;int & Start Game response (BC) \\
\textit{int (Volitelně)} & Error index (1 = Hráč bez barvy) \\ \hline
JR;int;int;str;str & Join game Response \\
\textit{int} & Connect (1 = Připojeno, 0 = nepřipojeno) \\
\textit{int} & Dostupné barvy \\
\textit{str} & Kód lobby \\
\textit{str} & Seznam připojených hráčů \\ \hline
PU;int;str & Players in Lobby update \\
\textit{int} & Dostupné barvy \\
\textit{str} & Seznam připojených hráčů \\ \hline 
CA;int & Cube Available \\
\textit{int} & Barva hráče, který háže \\ \hline 
C;str & Cube \\
\textit{str} & Lobby, ve kterém je hozena kostka \\ \hline
CR;int;int;int & Cube response \\ 
\textit{int} & Barva hráče, který hodil kostkou \\
\textit{int} & Hodnota kostky \\
\textit{int} & Zda se může pohnout (1 = Ano, 0 = ne)\\ \hline
COR;int;int & Colors Response\\
\textit{int} & ID Hráče \\
\textit{int} & Číslo barvy \\ \hline
PL;int;str &  Player Left \\
\textit{int} & ID Hráče \\
\textit{str} & Jméno hráče; \\ \hline
R;int & Reconnect \\
\textit{int} & ID Hráče \\ \hline
PRC;int & Player reconnected \\
\textit{int} & Barva znovu připojeného hráče. \\ \hline
RR;int;int;int;int.. & Reconnect Response \\
\textit{int} & Barva hráče č. 1 anebo NULL \\
\textit{int} & ID figurky 1 hráče č.1 \\
\textit{int} & Pozice figurky 1 hráče č.1 \\
\textit{int} & ID figurky 2 hráče č.1 \\
\textit{int} & Pozice figurky 2 hráče č.1 \\
& ... a dále pro všechny hráče a figurky. \\ \hline
M;str;int;int &  Move \\
\textit{str} & Kód lobby \\
\textit{int} & ID Hráče \\
\textit{int} & ID figurky \\ \hline
MR;int;int;int;int;int;int & Move Response (BC) \\
\textit{int} & Barva hráče \\
\textit{int} & Index figurky \\ 
\textit{int} & Nová pozice na herním poli \\
\textit{int} & Barva vyhozeného hráče \\
\textit{int} & Index vyhozeného figurky \\ 
\textit{int} & Nová pozice vyhozené figurky na herním poli \\ \hline
E;str;int & End of game \\
\textit{str} & Jméno hráče; \\
\textit{int} & Barva hráče \\ \hline
PING & Ping zpráva \\ \hline
PONG;str & Ping odpověď \\ 
\textit{str (Volitelně)} & Opakování poslední broadcast zprávy. \\ \hline
ERR & Chybová zpráva \\ \hline

 \caption{Přehled stavových zpráv a proměnných}
 \end{longtable}

Posloupnoust stavových zpráv naznačuje následující zjednodušený stavový diagram.
\begin{figure}[H]
	\centering	
   	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/Diagram.png}
  	\caption{Zjednodušený stavový diagram protokolu} 
  	\label{fig:collisionVisualization}  	
\end{figure}

\section {Ošetření nevalidních vstupů}
Při každém přijatém příkazu jsou ověřována přijatá data - vyhledán hráč se zadaným ID, vyhledáno lobby se zadaným ID, atd. Pokud tato data nejsou validní (přijaté číslo nelze konvertovat, hráč nebo lobby neexistuje), je toto spojení uzavřeno ze strany serveru. Pokud je přijatý příkaz, který neodpovídá žádnému známému příkazu, je také spojení ukončeno ze strany serveru. Není ověřováno, zda příkaz pro hození kostkou zaslal hráč, který je aktuálně na tahu. Toto je ošetřeno ze strany klienta, kdy pro hráče, který není na tahu nejsou dostupné žádné ovládací prvky. Pokud je hráč na tahu, ale klikne na figurku, se kterou nemůže táhnout, je tento tah zrušen a hráči je opět odeslána zpráva, že je na tahu. 
\section {Obnovení spojení}
Při výpadku spojení mezi serverem a klientem nejdříve server oznámí všem hráčům v lobby, že se daný hráč odpojil. Na herním poli jsou jeho figurky vykresleny šedou barvou. Tyto figurky je ovšem možné stále vyhodit ze hry. Tah odpojeného hráče je přeskočen, hra pokračuje dále. Odpojenému klientovi se mezitím zobrazí zpráva o ztrátě spojení a klient se snaží zpět přihlásit k serveru. Po pěti neúspěšných pokusech se hráči zobrazí tlačítko, kterým může provést dalších pět pokusů o připojení. Toto může opakovat tak dlouho, dokud nezavře okno umožňující obnovení spojení, pak se již nejde ke hře opětovně připojit. Pokud se klientovi podaří navázat spojení, zašle zprávu \textit{R;ID\_Hráče}, na kterou server reaguje vyhledáním lobby, ve kterém se hráč nacházel a vrátí ho zpět do hry. Další zprávou mu zašle pozice všech figurek na herním poli a klient jejich pozice obnoví v GUI. Všem hráčům oznámí, že se hráč připojil zpět a jeho figurky změní barvu na barvu hráče. Pokud lobby již skončilo (Skončila hra, restart serveru, atp.), je hráči zobrazena hláška, že se spojení nepovedlo obnovit a je přesunut zpět do hlavního lobby.
\chapter {Popis implementace}
\section{Server}
Server je rozdělený na čtyři hlavní části - Main, Player, Game, Logic. Pro funkčnost serveru jsou dále naimplementovány pomocné funkce a struktury.
\subsection {Main}
Jedná se o hlavní vstupní bod programu. V této třídě dojde k vytvoření serveru v novém vlákně pomocí funkce \textit{start\_server}. Server poté naslouchá a zpracovává zprávy pomocí funkce \textit{process\_message}. Ve funkci \textit{route\_events} dojde k identifikaci typu zprávy a jsou v ní provedeny další akce, které s danou zprávou souvisí. V souboru se dále nacházejí další pomocné funkce, které slouží pro správný běh programu anebo funkce po odpojení hráče od serveru.
\subsection {Player}
Třída obsahuje strukturu, ve které jsou uloženy jednotlivé informace o daném hráči (viz dokumentace kódu). Tato struktura se využívá jako instance, nad kterou se provádí veškeré operace spojené s hráčem. Seznam hráčů je realizovaný pomocí spojového seznamu, kdy každá instance si drží pointer na instanci dalšího hráče. \\
\indent Dále jsou zde funkce pro manipulaci s hráči - Vytvoření hráče pomocí \textit{new\_player}, přidání a odebrání ze seznamu pomocí funkcí \textit{add\_player\_to\_list} a \textit{remove\_player\_from\_list\_id}. V seznamu je možné vyhledat hráče pomocí jejich ID anebo pomocí jejich Socketu užitím funkcí \textit{find\_player\_by\_id}, resp. \textit{find\_player\_by\_socket}.
\subsection {Game}
Tato třída je podobná třídě Player. Hry ovšem nejsou ukládány pomocí spojového seznamu, ale pomocí ArrayListu nadefinovaném v souboru \textit{list.c}. V této části je obsažena struktura, která slouží pro ukládání dat o dané hře (viz dokumentace kódu). Ve struktuře je také obsažený semafor, který slouží pro vyčkávání na tah hráče. Dále jsou zde funkce pro vytvoření hry, přidání hry do seznamu a odebrání hry ze seznamu, ověření, zda hra s daným ID existuje a vyhledání hry podle ID . 
\subsection{Logic}
Tato část obsahuje hlavní logiku hry. Generuje náhodné číslo hozené kostkou, posouvá hru na dalšího hráče, posouvá figurky podle čísla hozeného na kostce anebo kontroluje stav hry. Hra běží ve smyčce, kdy posune hru na dalšího hráče a oznámí všem hráčům, že je daný hráč na tahu. Poté vyčkává, dokud nebude uvolněný semafor, signalizující konec tahu daného hráče.
\subsection{Pomocné funkce a struktury}
Pomocné funkce jsou naimplementovány v souboru functions.c. V tomto souboru jsou obsaženy funkce využívané mnoha jinými částmi programu. Jsou zde funkce \textit{send\_message} a \textit{broadcast}, pro komunikaci s klientem a funkce \textit{create\_lobby\_ID}, \textit{set\_color}, \textit{convert\_int}, \textit{color\_to\_player\_index} využívané pro generování dat anebo převod hodnot. \\
\indent V souboru \textit{structures.h} je struktura, používaná pro přenos IP a portu mezi vlákny programu. \\
\indent Pro realizaci seznamu her jsem upravil moji dřívější implementaci seznamu pro předmět KIV/PC. Soubory, ve kterých se seznam nachází jsou \textit{list.c}, \textit{list.h},\textit{node.h} \

\section{Klient}
Pro klienta je dostupná rozsáhlá javadoc dokumentace, proto zde jen okrajově zmíním funkčnost jednotlivých balíčků.
\subsection {Balíček customComponents}
Balíček obsahuje vlastní komponenty pro vykreslení pomocí knihovny JavaFX. Třída CanvasPane představuje plátno, na které se vykresluje herní pole. Třída GamePane zajišťuje vykreslení hry (instance třídy Game) na toto plátno. Třída Point je přepravka obsahující souřadnice X a Y daného bodu.
\subsection {Balíček game}
V balíčku jsou obsaženy všechny třídy sloužící pro správnou funkčnost hry - například třída Player představující hráče, třída Figure představující jeho figurku, třída Game zajišťující logiku hry a GameDrawer, která představuje kreslítko, jehož pomocí se kreslí na plátno.
\subsection {Balíček network}
Zde je obsažena třída Socket, která zajišťuje komunikaci se serverem. Zprostředkovává odesílání zpráv a zároveň směruje příchozí zprávy a předává je ostatním funkcím k dalšímu zpracování.
\subsection {Balíček windows}
Balíček obsahuje třídy představující jednotlivá okna, která se při hře můžou otevřít, jako například okno oznamující připojování k serveru, okno při opětovném připojení k serveru, výběr barvy hráče a okno s lobby.

\chapter{Uživatelská příručka}
\indent Uživatelská příručka obsahuje návod jak~program zkompilovat a~jak~ho spustit
\section{Zkompilování serveru}
\indent Níže můžete najít návod, jak~zkompilovat server na~systému Linux a~Windows
\subsection{Windows}
\indent Na~sestavení na~Windows je nutné nejdříve stáhnout program \textit{cygwin} volně dostupný na~internetu. Může být nutné do~proměnné \textit{PATH} ve~Windows přidat cestu do~složky \textit{cygwin\textbackslash bin} a~restartovat počítač.\\
\indent \indent Pro zkompilování je připravený soubor \textit{makefile.win}. Program se~sestaví spuštěním příkazu \\ \\
\indent \indent \textit{make -f makefile.win} \\ \\ 
Pro běh programu je ale poté nutné mít nainstalovanou aplikaci cygwin, jelikož zkompilovaný program vyžaduje knihovnu cygwin1.dll
\subsection{Linux}
\indent Pro kompilaci na~systému Linux je nutné mít stažený program \textit{gcc} a~\textit{make}, které je možné stáhnout příkazem \textit{sudo apt-get install gcc make -y}. Poté je možné program sestavit zavoláním příkazu \\ \\
\indent \indent \textit{make} \\ \\
\indent ve~složce se~zdrojovými kódy programu.
\section{Zkompilování klienta}
Pro kompilaci klienta je připravený skript buildfx.xml, který se spustí pomocí nástroje pro automatický překlad ant příkazem. \\ \\ 
\indent \indent \textit{ant -buildfile javafx.xml} \\ \\
Ve složce \textit{jar} poté bude připravený ke spuštění soubor \textit{CloveceNezlobSe.jar},
\section{Spuštění serveru}
\indent Server na Linuxu spustíme pomocí příkazu \\ \\ 
\indent \indent \textit{./server} \\ \\ 
Můžeme případně specifikovat parametr \textit{-i IP}, kdy hodnota IP je IP adresa, na které má server naslouchat, anebo znak \textit{A}, který znamená, že server bude naslouchat na všech adresách. Druhým parametrem je \textit{-p Port}, kdy hodnota Port je číslo mezi 0 a 65535 a představuje port, na kterém bude server naslouchat. V případě, že jeden z parametrů je zadán špatně, anebo není zadán, jsou použity výchozí hodnoty. (IP = 127.0.0.1, Port = 9652) \\


\section{Spuštění klienta}
\indent Klienta spustíme jednoduše použitím příkazu \\ \\ 
\indent \indent \textit{java -jar CloveceNezlobSe.jar} \\ \\ 
Pro běh je nutné mít nainstalované běhové prostředí jazyku Java. Po otevření je nutné zadat IP adresu a port serveru, ke kterému se připojit. Je nutné zadat také jméno hráče. Po zadání kódu a kliknutí na Připojit se anebo kliknutí na Založit místnost je hráč přesunut do nového lobby. Zde si vybere barvu a po začátku hry je přesunut na herní plochu. Zde hází kostkou stisknutím tlačítka v horní části obrazovky, figurku, se kterou se bude pohybovat, vybírá klepnutím na ni. Po ukončení hry je zobrazeno okno oznamující vítěze hry. Pokud dojde k přerušení spojení, klient se snaží znovu připojit na server. Po 5 chybných pokusech pozastaví připojování a nabídne hráči možnost pokus o připojení opakovat. Po zavření okna již není možné se ke hře připojit.

\chapter{Závěr}
Výsledkem práce je server naprogramovaný v jazyce C, který zpracovává požadavky od klientů a zajišťuje řízení průběhu hry. V server je ošetřeno velké množství nevalidních vstupů a aplikace by měla být stabilní. Klient je naprogramovaný v jazyce Java a s pomocí knihovny JavaFX. Slouží pouze pro zobrazování informací uživateli a komunikaci s uživatelem. V klientu neprobíhá žádné řízení hry, veškeré informace jsou získávány pomocí proprietárního protokolu. Protokol je navržený pomocí předávání textových řetězců mezi klienty. Jednotlivé parametry jsou oddělovány středníkem. Konkrétní návrh stavových zpráv je vypsán výše.  Vytvoření serveru vzhledem k nutnosti programování v jazyce C provázely značné komplikace, jelikož s jazykem C nemám příliš mnoho zkušeností a jsem "zhýčkaný" vysoko-úrovňovými jazyky. Navzdory obtížnosti si myslím, že se mi práce zdařila a nedochází k žádným chybám.

\listoffigures

\end{document}